\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}
\usepackage{hako}
\usepackage{emathR}
\usepackage[ignore]{emathAe}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\hakosyokika
\abovedisplayskip=0pt
\belowdisplayskip=0pt
\section{\cmd{sankaku}}
10回目は \cmd{sankaku}(265回)です。
\subsection{なぜ\cmd{sankaku}か}
\LaTeX で，△ABC の記号`△'を表すには
\verb+\triangle+が用意されています。
\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{triangle}}
$\triangle$ABC
\end{showEx}
このほか，
\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{triangle}}
$\Delta$ABC\\
$\varDelta$ABC
\end{showEx}
などを使うこともできます。

ただし，これらの記号は数式モードの中で使わなければなりません。
頂点の記号`ABC'を数式モードに入れると数式イタリックになってしまいます。
\begin{showEx}(.64,.3){}
$\triangle ABC$
\end{showEx}

ローマン体にするために`ABC'を数式モードの外に出していますが，

\begin{showEx}(.64,.3){}
$\triangle ABC\equiv \triangle PQR$
\end{showEx}
となると，そうもいきません。

\begin{showEx}(.64,.3){}
$\triangle\text{ABC}\equiv\triangle\text{PQR}$
\end{showEx}
とすればよいのですが，面倒です。

ということで\cmd{sankaku}の登場です。

\subsection{\cmd{sankaku}}
\cmd{sankaku}の引数はテキストモードに入ります。

\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{sankaku}}
$\sankaku{ABC}\equiv \sankaku{PQR}$
\end{showEx}

また，\cmd{sankaku}はテキストモードでも使用できます。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{sankaku}}
\sankaku{ABC}と\sankaku{PQR}は，3辺相等で
\[ \sankaku{ABC}\equiv \sankaku{PQR} \]
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{頂点にプライム記号}
頂点がプライム記号，あるいは添字を伴うときは面倒になります。

\begin{showEx}(.6,.34){}
\sankaku{A$'$B$'$C$'$}
\end{showEx}

このような場面のため，\cmd{sankaku*}を用意しました。
これは引数が数式モードに入ります。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{sankaku*}}
\sankaku*{A'B'C'}
\end{showEx}

文字がイタリックになってしまいました。
\textsf{caprm}環境を併用します。

\begin{showEx}(.6,.34){\textsf{caprm}環境と併用}
\begin{caprm}
\sankaku{ABC}と\sankaku*{A'B'C'}は，3辺相等で
\[ \sankaku{ABC}\equiv \sankaku*{A'B'C'} \]
\end{caprm}
\end{showEx}

\subsection{\cmd{kaku}}

角記号を表す\cmd{kaku}, \cmd{kaku*}は\cmd{sankaku}, \cmd{sankaku*}
と同様の趣旨のコマンドです。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{kaku}}
$\kaku{ABC}=\kaku{ACB}$
\end{showEx}

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{kaku*}}
\begin{caprm}
\sankaku{ABC}, \sankaku*{A'B'C'}において，
\[ \kaku B=\kaku*{B'},~\kaku C=\kaku*{C'} \]
ゆえに
\[ \sankaku{ABC}\souzi\sankaku*{A'B'C'} \]
\end{caprm}
\end{showEx}
\clearpage

大学入試問題から拾ってみます。
\xdef\HakoKaiFilenum{0}
\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0000200136}\syutten{2001 センター}
  \item \ReadTeXFile{1902200117}\syutten{2001 宮城大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\subsection{技術情報}
\cmd{sankaku}は\textsf{emath.sty}の中で次のように定義されています。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\def\sankaku{\@ifstar{\sankaku@m}{\sankaku@t}}%
\def\sankaku@t#1{\ensuremath{\triangle\text{#1}}}%
\def\sankaku@m#1{\ensuremath{\triangle #1}}%
\end{verbatim}
\end{boxnote}
\end{document}
